[缩略图](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tartar_missile.jpg "fig:缩略图")已經送上MK13型發射器。\]\]

**Mk
13型飛彈發射器**是[美國海軍水面艦艇使用的標準單臂](../Page/美國海軍.md "wikilink")[飛彈發射器](../Page/飛彈.md "wikilink")，並且外銷到其他國家海軍使用，M
13同時也是美國海軍最後一種單臂飛彈發射系統。Mk 13能夠儲存與發射40枚多種飛彈，擔任防空與反潛任務。Mk
13發射架另有一個輕量簡化版：**Mk
22**給西班牙海軍的**Baleares**級巡防艦使用，儲存彈藥數量減少為16枚。

## 發展歷史

MK13飛彈發射系統的第1到第3型是發射[韃靼面對空飛彈](../Page/韃靼.md "wikilink")，自第4型（MOD
4）到第7型則修改為[標準面對空飛彈的標準發射器](../Page/RIM-66飛彈.md "wikilink")，最先採用MK13發射器的是[查理·亞當斯級驅逐艦](../Page/查理·亞當斯級.md "wikilink")。

當[派里級巡防艦進入美國海軍服役之後](../Page/派里級巡防艦.md "wikilink")，MK13成為該級艦的標準配備，同時可以使用的飛彈種類增加[魚叉反艦飛彈與新型標準面對空飛彈](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")。

## 系統架構

Mk 13飛彈發射器分成兩個部分，分別是甲板下儲存飛彈的彈藥艙和甲板上的發射架與驅動裝置。

### 彈藥艙

甲板下的彈藥艙是兩個同心圓形的旋轉機構，以垂直的姿態儲存40枚飛彈，彈藥艙和發射架都可以旋轉，但是防爆門是固定的。外環可以存放24枚飛彈，內環可存放16枚飛彈，自第4型開始，彈藥艙能夠辨識64種各類飛彈，並且處理與存放其中7種，每一種的數量可以任意搭配。艙內具有安全防護系統，一旦有飛彈在彈藥艙內意外點燃，會立即自動注入二氧化碳來抑制續燃，避免意外擴大。

### 發射架

Mk
13的發射架最初是搭配韃靼面對空飛彈，經過修改之後MK13可以發射標準面對空飛彈與[魚叉反艦飛彈](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")。發射架的基座旋轉角度沒有限制，發射架高低仰角範圍從-15到95度之間。基座旋轉速率是90度／秒，仰角變化率是45度／秒。MK13以每10秒鐘可發射一枚飛彈，重新裝填時間為7.47到7.82秒之間，飛彈從彈藥艙推送到發射架之後會自動傳送彈藥種類辨識訊號，以確定架上的是預定使用的飛彈。整套系統重量為61102[公斤](../Page/公斤.md "wikilink")，操作時僅需要一名人員進行即可。

## 填裝速度

每7.47-10秒可再填裝1發[RIM-66標準一型MR Block VI
B中程防空飛彈](../Page/RIM-66飛彈.md "wikilink")，每22秒可再填裝1發[魚叉反艦飛彈](../Page/AGM-84魚叉反艦飛彈.md "wikilink")\[1\]

## 使用國家

曾經或是仍然使用Mk 13發射系統國家包括：

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
## 參考資料

## 外部連結

  - \-[FAS Mk 13
    GMLS](http://www.fas.org/man/dod-101/sys/ship/weaps/mk-13-gmls.htm)

[Category:美国海军装备](../Category/美国海军装备.md "wikilink")
[Category:美國飛彈](../Category/美國飛彈.md "wikilink")
[Category:导弹发射器](../Category/导弹发射器.md "wikilink")

1.  [NAVEDTRA 14909 Gunner’s Mate 3 & 2 – Chapters 7 through 8
    (1996)](http://www.alternatewars.com/BBOW/Weapons/NAVEDTRA_14109_Ch7-8.pdf)
    via alternatewars.com Accessed May 11, 2014